---
title: >-
    بخش ۳ - افضل کاشی نَوَّر اللّه مَرقده
---
# بخش ۳ - افضل کاشی نَوَّر اللّه مَرقده

<div class="n" id="bn1"><p>وهُوَ افضل الدین محمد القاشانی، حکیمی است بلندپایه و فاضلی است گرانمایه. خواجه نصیرالدین محمد طوسی علیه الرحمه با وی معاصر و این قطعه به جهت وی گفته است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گر عرض دهد سپهر اعلی</p></div>
<div class="m2"><p>فضل فضلا و فضل افضل</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>از هر ملکی به جای تسبیح</p></div>
<div class="m2"><p>آواز آید که افضل افضل</p></div></div>
<div class="c"><p>خواجه گفته:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>اجزای پیاله‌ای که درهم پیوست</p></div>
<div class="m2"><p>بشکستن آن روا نمی‌دارد مست</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چندین سرو پای نازنین و سر و دست</p></div>
<div class="m2"><p>از بهر چه ساخت وز برای چه شکست</p></div></div>
<div class="c"><p>بابا جواب گفته:</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>تا گوهر جان در صدف تن پیوست</p></div>
<div class="m2"><p>از آبِ حیات صورتِ آدم بست</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گوهر چو تمام شد صدف تا بشکست</p></div>
<div class="m2"><p>بر طَرْفِ کُله گوشهٔ سلطان ننشست</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>گویند سبب انقطاع بابا آن بود که راه مهرِ جوانی خیاط پیشه را می‌پیمود، بابا را ادب از اظهار عشق مانع آمده و معشوق را حجاب حُسن، حجاب شده. مدت دو سه سال از این معنی درگذشت و اظهار محبت در میانه ظاهر نگشت و آن جناب به همین که گاهگاهی به جمال محبوب نظاره می‌نمود، از وصال مطلوب قانع بود. روزی آن جوان را در دکان خود ندید و در جست و جویش به هر سو دوید و استحضار یافت که معشوق با بعضی از جوانان و شیرین زبانان به گلگشتِ گلستان دلشاد و از یاد باغبان گلزارِ حُسن خویش آزاد است. آن جناب نیز نهانی به باغ رفته و در گوشه‌ای آرمید و گفتگوی معشوق را می‌شنید که با رفیقان می‌گفت که مدت سه سال است که همه روزه مردی در برابر دکان من می‌نشیند و دزدیده به سوی من می‌بیند. همانا در دلش از عشق من، خاری و با خیال جمال منش، کاری است و چون من می‌دانم که ایام وصال را کوتهی و هر وصالی را به فراقی منتهی است، در این عرض مدت درِ صحبتِ جسمانی را بر روی او بسته و با نهایت آشنایی روحانی در دکان بیگانگی نشسته‌ام.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>بابا از استماع این سخنان صیحه‌ای زده، مدهوش شد. معشوق با جوانان به جانب وی دوید. بابا را شناخته، خود را بر قدمش انداخته از بندگان او گردید و آن جناب بعدها ترک و تجرید گزید و رسید به آنچه رسید. به خدمت مشایخ عهد شتافت و یافت آنچه یافت. رسالات حکمت دلالات وی بین الحکماء و العرفا، عزیز القدر و خضر راه سالکان، منشرح الصدر است. اسامی آنها که فقیر دیده بدین موجب است: رسالهٔ آغاز و انجام، جاودان نامه، ره انجام، ینبوع الحیات، عرض نامه، مدارج الکمال. بالجمله مرقدش در قریهٔ مَرَق مِنْتوابع کاشان. و این رباعیات از نتایج افکار ایشان است:</p></div>
<div class="c"><p>رباعیات</p></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>گفتم همه ملک حُسن سرمایهٔ تست</p></div>
<div class="m2"><p>خورشیدِ فلک چو ذره در سایهٔ تست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>گفتا غلطی ز ما نشان نتوان داد</p></div>
<div class="m2"><p>از ما تو هر آنچه دیده‌ای مایهٔ تست</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>دنیا مطلب تا همه دینت باشد</p></div>
<div class="m2"><p>دنیا طلبی نه آن نه اینت باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بر روی زمین زیر زمین وار بزی</p></div>
<div class="m2"><p>تا زیر زمین روی زمینت باشد</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بر هرکه حسد بری امیرِتو شود</p></div>
<div class="m2"><p>وز هر که فرو خوری اسیرِ تو شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>تا بتوانی تو دستگیری می‌کن</p></div>
<div class="m2"><p>کان دستِ گرفته دستگیرِ تو شود</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ناکرده دمی آنچه ترا فرمودند</p></div>
<div class="m2"><p>خواهی که چنان شوی که مردان بودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>تو راه نرفته‌ای از آن ننمودند</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه که زد این در که درش نگشودند</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>در پس منگر دمی و در پیش مباش</p></div>
<div class="m2"><p>با خویش مباش و خالی از خویش مباش</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>خواهی که غریق بحر توحید شوی</p></div>
<div class="m2"><p>مشنو منگر مگو میندیش مباش</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>یارب چه خوش است بی دهن خندیدن</p></div>
<div class="m2"><p>بی منت دیده خلق عالم دیدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>بنشین و سفر کن که به غایت خوبست</p></div>
<div class="m2"><p>بی زحمت پا گِردِ جهان گردیدن</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>ای در طلب گره گشایی مرده</p></div>
<div class="m2"><p>در وصل بزاده در جدایی مرده</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ای در لبِ بحر و تشنه در خواب شده</p></div>
<div class="m2"><p>ای بر سر گنج و وز گدایی مرده</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ای آنکه خلاصهٔ چهار ارکانی</p></div>
<div class="m2"><p>بشنو سخنی ز عالم روحانی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>دیوی و ددی و ملکی انسانی</p></div>
<div class="m2"><p>در تست هر آنچه غالب آیی آنی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>از کبر مدار هیچ در سر هوسی</p></div>
<div class="m2"><p>کز کبر به جایی نرسیده است کسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چون زلفِ بتان شکستگی عادت کن</p></div>
<div class="m2"><p>تا صید کنی هزار دل در نفسی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>ای نسخهٔ نامهٔ الهی که تویی</p></div>
<div class="m2"><p>وی آینهٔ جمال شاهی که تویی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>بیرون ز تو نیست هرچه در عالم هست</p></div>
<div class="m2"><p>از خود بطلب هر آنچه خواهی که تویی</p></div></div>
<div class="c"><p>٭٭٭</p></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>کم گوی به جز مصلحت خویش مگوی</p></div>
<div class="m2"><p>چیزی که نپرسند تو خود پیش مگوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گوشِ تو دو دادند و زبانِ تو یکی</p></div>
<div class="m2"><p>یعنی که دو بشنو و یکی بیش مگوی</p></div></div>